\chapter{Implementação}
\label{chap:Implementacao}
Ao longo deste capítulo descreve-se toda a implementação deste projeto, cuja integração de todos os componentes culmina num sistema \emph{IPTV} e portal captativo que de alguma forma tenta encaminhar os clientes para o consumo dos serviços prestados.

Para esta solução que cumpre com o objetivo \emph{plug n'play} do projeto, utilizam-se várias tecnologias hardware e software num ambiente virtualizado que tenta criar uma separação visível de todo o sistema. Cada uma das secções descreve de uma forma geral a tarefa de cada uma das máquinas virtuais, contudo nas sub-secções encontra-se o nível de detalhe esperado para cada componente.

Parte da implementação passa por configuração da infraestrutura, por isso, a consulta dos anexos apresentados é quase obrigatória.

\section{Infraestrutura} % (fold)
\label{sec:Infraestrutura}
A virtualização apresentou-se como uma forte componente na realização do projeto. Sem uma estrutura virtualizada seria impossível a sua implementação nos moldes pré-definidos.

Os serviços encontram-se distribuídos por quatro máquinas virtuais com a seguinte colocação,

\begin{description}
  \item[Firewall]~\\
    Sistema Operativo \emph{OpenBSD}, implementa o \emph{firewall}, \emph{reverse proxy} e \ac{VPN}

  \item[Serviços]~\\
    Sistema operativo \emph{Debian GNU/Linux}, onde se integra os serviços básicos de rede como \ac{DNS}, \ac{DHCP}, \emph{NTPD} e \ac{LDAP}

  \item[ITV Server]~\\
    Sistema operativo \emph{Debian GNU/Linux}, servidor aplicacional \emph{Java} com \emph{GlassFish} e \emph{Ruby} com \emph{thin}

  \item[Streaming]~\\
    Sistema operativo  \emph{Debian GNU/Linux}, dissemina as \emph{streams} de vídeo com recurso ao \ac{VLC}
\end{description}
% section Infraestrutura (end)

Como descrito, cada um dos componentes possui um conjunto de tarefas bem definidas, no entanto, por motivos de logística, o \ac{LDAP} integrou o sistema que deveria suportar apenas os serviços básicos de rede.

Para completar a infraestrutura recorreu-se a um switch de oito portas (\emph{DELL PowerConnect 2708}). Este equipamento permitiu a gestão das \emph{VLANs} utilizadas na implementação do projeto. A exploração de redes virtuais tornou possível a separação da rede de serviços (interna) e clientes (externa), desta forma, o tráfego \emph{multicast} enviado para os clientes não satura a rede interna (Figura~\ref{fig:infrastructure}).

Os componentes internos encontram-se na rede \emph{192.168.100.0/24}, os externos \emph{172.16.100.0/24}, a \ac{VPN} na rede \emph{10.5.0.0/24}. A gestão do tráfego entre as respetivas redes é realizada pelo \emph{firewall}, que opera como \emph{guarda}, mas também, como \emph{router}.

Com o \emph{setup} apresentado alcançou-se o objetivo de integração de todos os componentes, praticamente emulando um serviço \emph{IPTV}/\emph{Internet} semelhante ao proporcionado por alguns \ac{ISP}. Uma vez que, estes serviços por vezes contam com portais captativos e \emph{streams} de acesso livre ou cifradas, sendo que, para as últimas é necessária uma chave de acesso.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{images/infrastructure}
  \caption{Infraestrutura (Visão Virtualizada)}
  \label{fig:infrastructure}
\end{figure}

\section{Firewall} % (fold)
\label{sec:Firewall}
Embora esta \emph{VM} se designe de \emph{Firewall}, essa não é a sua única função. Como apresentado na Figura~\ref{fig:infrastructure} as responsabilidades de \emph{gateway}, \emph{proxy}, \ac{VPN}, \ac{IDS} e \ac{DHCP} também lhe são delegadas. Sendo o ponto de entrada e saída do fluxo de informação faz todo o sentido que as tarefas de periferia lhe sejam atribuídas.

Como sistema operativo integra \emph{OpenBSD}, uma plataforma segura derivada da família \ac{BSD}. Introduz ferramentas como \ac{PF} para gestão da componente \emph{firewall} ou \emph{OpenSSH} para acesso seguro a uma consola remota, entre outros. Embora estas ferramentas já se encontrem noutros sistemas, são desenvolvidas pelo grupo \emph{OpenBSD}. A reputação que tem vindo a alcançar e auditorias de código contantes, bem como o seu leque de ferramentas, motivou considerar a sua integração no projeto.

Para integração configurou-se com três placas de rede,

\begin{description}
  \item[em0]~\\
    Rede interna (\emph{192.168.100.1}) configurada para incluir identificador de \emph{VLAN 2}.
  \item[em1]~\\
    Rede externa (\emph{172.16.100.1}) configurada para incluir identificador de \emph{VLAN 3}.
  \item[em2]~\\
    Rede partilhada com o \emph{VM Host} (\emph{10.15.0.100}) para acesso à Internet.
\end{description}

A necessidade deste conjunto de acessos à rede prende-se pelo requisito de controlar todo o tráfego a partir desta \ac{VM}. Assim, condicionando o acesso à Internet, fluxo de informação entre rede interna e externa, bem como, os devidos redirecionamentos.

As regras de \emph{firewall} aplicadas podem ser consultadas no Anexo~\ref{ann:firewall}, uma vez aplicadas cumprem com os seguintes objetivos,

\begin{itemize}
  \item Manter uma tabela com os endereços dos utilizadores autenticados (\emph{authenticated})
  \item Permitir apenas acesso aos serviços internos e meios de administração
  \item \ac{NAT} para a rede interna e externa
  \item Redirecionar clientes da rede externa para \ac{DNS} interno
  \item Redirecionar acessos \emph{web} para os respetivos serviços internos (utilizadores não autenticados)
  \item Permitir a passagem de pacotes \ac{IGMP}
  \item Permitir acesso livre à Internet para utilizadores autenticados
  \item Bloquear tráfego considerado malicioso
\end{itemize}

Embora, por motivos de teste à plataforma as regras se apresentem um pouco relaxadas, podem ser ajustadas de acordo com as necessidades de segurança. Contudo, aplicando estas diretivas, um utilizador é redirecionado para os serviços \ac{DNS} internos, todos os utilizadores não autenticados são redirecionados para o portal captativo e existe passagem do protocolo \ac{IGMP}.

Os restantes serviço definidos por este \emph{firewall/gateway} encontram-se descritos nas seguintes secções. Esta apenas define o funcionamento e as respetivas regras de seguranças aplicadas.
% section Firewall (end)

\subsection{Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP)} % (fold)
\label{sub:dhcp}
Este serviço, inicialmente integrado na \ac{VM} dedicada aos serviços, acabou por migrar para a \ac{VM} \emph{Firewall}. A necessidade de manter a configuração da rede interna e externa automática motivou esta migração.

A \emph{Firewall} está presente em cada um dos lados da rede, aproveitando esse facto delegou-se o serviço \ac{DHCP} aplicando uma configuração adequada para cada uma das redes. 

Para a rede interna a configuração dos endereços é na sua maior parte estática, uma atribuição por \emph{MAC address}, uma vez que, não é comum a alteração do endereço dos serviços. No entanto, caso seja necessária alguma alteração das configuração mantém-se um ponto central de configuração. Incluí-se assim, uma configuração pró-ativa. Já para a rede externa toda a configuração é automática.

A configuração do servidor \ac{DHCP} pode ser consultada na integra no Anexo~\ref{ann:dhcp}. Com a configuração apresentada atribui-se endereço \emph{IP} e máscara sub-rede, respetivo \emph{gateway}, servidor \ac{DNS}, servidor \ac{NTP} e domínio do projeto \emph{stream.me}. As configurações são atribuídas de acordo com o interface que recebe o pedido. Para a rede interna \emph{192.168.100.0/24} e externa \emph{172.16.100.0/24}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{images/dhcpd}
  \caption{DHCPD}
  \label{fig:dhcpd}
\end{figure}
% subsection Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP) (end)

\subsection{Reverse Proxy} % (fold)
\label{sub:Reverse Proxy}
A razão da existência de um \emph{Reverse Proxy} na \emph{VM Firewall} pode à partida não ser óbvia, uma vez que, o \emph{firewall} tem a capacidade de redirecionar o tráfego de acordo com uma porta. Mas, se considerarmos que o acesso aos diversos serviços pode ser realizado por \ac{VHOST}, uma solução mais elegante, a sua inclusão acaba por ser óbvia.

Como descrito na Secção~\ref{sec:ITV Server}, a \emph{VM ITV Server} implementa dois servidores aplicacionais distintos, um de suporte aos \emph{web services} das aplicações e outro de apoio ao portal captativo, cada um a correr nas respetivas portas. O acesso a cada um dos servidores, apesar de se encontrarem na mesma máquina, é realizada por endereço, \emph{api.stream.me} e \emph{stream.me} para \emph{web service} e portal, respetivamente. O \emph{firewall} não é capaz de realizar o encaminhamento correto, dado que, o pedido é sempre realizado na porta 80. É aqui que encaixa o \emph{Reverse Proxy}.

Este serviço implementado com recurso ao \emph{NGINX} define na sua configuração dois \ac{VHOST}, \emph{api.stream.me} e \emph{stream.me}. Sempre que recebe um pedido para qualquer destes endereços reencaminha-o para o respetivo servidor aplicacional e devolve o resultado ao cliente assim que o conteúdo esteja pronto (Figura~\ref{fig:reverse_proxy}).

Para além de de ser uma técnica de redirecionamento mais elegante que o acesso por porta, é também completamente transparente para o utilizador quer sejam pedidos \emph{HTTP} ou \emph{HTTPS}. Permite aliviar um pouco a carga do servidor, bem como explorar o balanceamento de carga a dois níveis, \emph{proxy} e instâncias aplicacionais. O servidor que haje como \emph{proxy} tem quatro tarefas bem definidas, reescrever pedidos, delegar acessos, servir conteúdos estáticos e, como qualquer \emph{proxy}, manter uma cache.

Com esta arquitetura mantém-se uma infraestrutura escalável a nível de servidor aplicacional, a cache inclui a vantagem de remover alguma carga aos servidores, eliminando a necessidade de processar conteúdos que ainda não expiraram.

Este é um serviço de suporte para os servidores aplicacionais que se encontram na rede interna, sendo eles o \emph{web service} de apoio às aplicações \emph{StreamMePlayer} e \emph{StreamMeAdmin}, como também ao portal captativo. As configurações para cada um dos \ac{VHOST} encontra-se no Anexo~\ref{ann:reverse_proxy}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/reverse_proxy}
  \caption{Reverse Proxy}
  \label{fig:reverse_proxy}
\end{figure}

% subsection Reverse Proxy (end)

\subsection{Virtual Private Network (VPN)} % (fold)
\label{sub:Virtual Private Network (VPN)}
A \ac{VPN} surge de uma necessidade administrativa sem qualquer dependência da restante infraestrutura. O serviço é proporcionado pelo projeto \emph{OpenVPN} e pode ou não ser utilizado pelo administrador para aceder às ferramentas de administração.

O acesso por parte da aplicação \emph{StreamMeAdmin} permite acesso ao \emph{web service} de suporte sem recurso a esta \ac{VPN}, já o acesso às consolas de gestão necessitam que a \ac{VPN} se encontre ativa. Contudo, diz-se que não existe dependência porque as mesmas consolas podem ser acedidas por um simples túnel \ac{SSH} ou através da consola do \emph{Firewall}. É claro que o acesso às consolas administrativas solicita as devidas credenciais.

A \ac{VPN} cria uma nova rede de acesso para o utilizador (\emph{10.5.0.0/24}), está configurado para criar uma rota estática no cliente para a rede \emph{192.168.100.0/24}, assim alcançando toda a rede interna (Anexo~\ref{ann:openvpn}).

O acesso às consolas administrativas só é possível se o cliente possuir a chave privada de acesso, uma vez que a configuração da consola remota impede autenticação por senha. Esta é uma medida de segurança que está implementada em todas as \ac{VM}.
% subsection Virtual Private Network (VPN) (end)

\subsection{Intrusion Detection System (IDS)} % (fold)
\label{sub:Intrusion Detection System (IDS)}
O \ac{IDS} constituído pelo \emph{snort} e respetivas regras (versão gratuita) não tem direito a destaque, uma vez que, infelizmente, não integra com a restante implementação. Encontra-se instalado na \emph{VM Firewall} e apresentas os eventos apenas nos \emph{logs} (testou-se com portscans), no entanto, não notifica a ferramenta de administração, pode simplesmente ser consultado pelo administrador.
% subsection Intrusion Detection System (IDS) (end)

\section{Serviços} % (fold)
\label{sec:Servicos}
A \emph{VM Serviços} fornece à infraestrutura resolução \ac{DNS} e acesso ao repositório de dados \emph{OpenLDAP}. \ac{VM} incluída na rede interna com o endereço \emph{192.168.100.2}, peça indispensável para o correto funcionamento de todo o sistema. 

Inicialmente ponderou-se a introdução de uma base de dados relacional no sistema, contudo, o projeto \emph{OpenLDAP} revelou-se suficiente. Apesar de se ter sacrificado o valor semântico para alguns campos, o diretório de dados conseguiu albergar toda a informação necessária. Assim, mantém-se como única fonte de dados para toda a implementação.

No âmbito do \ac{DNS}, encontra-se implementado com \emph{BIND9}. Este serviço não tem a melhor ficha a nível de vulnerabilidades, mas é sem dúvida dos mais utilizados. Para este projeto criou-se a zona \emph{stream.me} que também serve de nome para o mesmo.

Nas seguintes secções descreve-se em pormenor a implementação e configuração dos serviços previamente descritos, \emph{OpenLDAP} e \emph{BIND9}.
% section Serviços (end)

\subsection{OpenLDAP} % (fold)
\label{sub:OpenLDAP}
O repositório de dados é utilizado para duas finalidades distintas, centralização da autenticação e armazenamento de informação adjacente. Como plataforma para gestão dos dados relativos aos utilizadores e respetivos perfis, a implementação apoia-se no \emph{OpenLDAP}.

O armazenamento dos dados referentes aos utilizador, perfis e dispositivos existentes no diretório \emph{OpenLDAP} deve ser realizado de acordo com os esquemas padrão existentes na distribuição. Nesse sentido, a Tabela~\ref{tab:openldap} descreve a estrutura utilizada.

O diretório está organizado por estruturas organizacionais com significados específicos, 

\begin{description}
  \item[Users]~\\
    Os itens que integram esta unidade definem o utilizador, bem como, um conjunto de caraterísticas a ele associadas (Tabela~\ref{tab:openldap})
  \item[Profiles]~\\
    Cada perfil identifica a uma subscrição. O equivalente a um canal ou conjunto de canais, é através dos perfis que se associa o utilizador ao conjunto de conteúdos que tem acesso (Tabela~\ref{tab:openldap})
  \item[Groups]~\\
    Útil apenas para definir utilizadores com permissão de administrador. Embora possa ser explorado para outros fins, utilizou-se para definir diferentes níveis de acesso aos utilizadores (Tabela~\ref{tab:openldap})
  \item[Devices]~\\
    Armazena o nome de utilizador identificado no sistema e endereço utilizado para se ligar ao serviço (Tabela~\ref{tab:openldap})
\end{description}

O elo de ligação entre as diferentes unidades organizacionais é o identificador do utilizador, \emph{cn} ou \emph{uid}. O esquema foi determinado considerando a possibilidade de integração com o próprio sistema operativo. Quer isto dizer que, caso se revela-se necessário, a estrutura utilizada para o serviço \emph{ITV} poderia ser utilizada para autenticação padrão em sistema baseados em \emph{Unix}, ou mesmo para um \emph{Hotspot} com autenticação através de \emph{FreeRadius}.

Todas as aplicações desenvolvidas no âmbito do projeto, inclusive o portal captativo utilizam o diretório \ac{LDAP} para consulta e armazenamento de dados necessários ao seu funcionamento. A Figura~\ref{fig:openldap} demonstra a estrutura do diretório, bem como, uma entrada exemplo.


\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{images/openldap_view}
  \caption{Estrutura diretório \emph{LDAP}}
  \label{fig:openldap}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
  \center
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atributo}}   &   \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Significado}}\\
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Atributos Utilizador (\emph{Users})}}\\
    \hline
    cn                  &   Nome de utilizador\\
    \hline
    sn                  &   Último nome\\
    \hline
    uid                 &   Nome de utilizador\\
    \hline
    description         &   \emph{Token} de sessão\\
    \hline
    givenName           &   Primeiro nome\\
    \hline
    mail                &   endereço de email\\
    \hline
    shadowInactive      &   Conta ativa ou inativa, 0 ou 1 respetivamente\\
    \hline
    shadowLastChange    &   \emph{Timestamp} que define o último login efetuado\\
    \hline
    userPassword        &   Senha de acesso ao sistema\\
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Atributos Perfil (\emph{Profiles})}}\\
    \hline
    cn                  &   Designação do perfil\\
    \hline
    gidNumber           &   Identificador do perfil\\
    \hline
    ipHostNumber        &   Endereço da \emph{stream}\\
    \hline
    description         &   Chave utilizada para codificar e descodificar a \emph{stream}\\
    \hline
    memberUid           &   Utilizadores associados ao perfil em questão\\
    \hline      
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Atributos Grupo (\emph{Groups})}}\\
    \hline
    cn                  &   Designação do grupo\\
    \hline
    gidNumber           &   Identificador do grupo\\
    \hline
    memberUid           &   Utilizadores associados ao grupo em questão\\
    \hline      
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Atributos Dispositivo (\emph{Devices})}}\\
    \hline
    cn                  &   Identificação do utilizador\\
    \hline
    ipHostNumber        &   Endereço utilizado pelo utilizador\\
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Dependências do Diretório}} \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Unidade Organizacional}}   &   \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Estrutura Sub-Item}}\\
    \hline
    \multirow{5}{*}{Users} 
    & inetOrgPerson\\
    & organizationalPerson\\
    & person\\
    & posixAccount \\ 
    & shadowAccount \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{Profiles} 
    & ipHost\\
    & posixGroup\\
    \hline
    \multirow{1}{*}{Groups} 
    & posixGroup\\
    \hline
    \multirow{2}{*}{Devices} 
    & device\\
    & ipHost\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Estrutura, atributos e dependências do diretório \emph{LDAP}}
  \label{tab:openldap}
\end{table}
% subsection OpenLDAP (end)

\subsection{Domain Name System (DNS)} % (fold)
\label{sub:Domain Name System (DNS)}
O serviço de \ac{DNS} que alimenta toda a infraestrutura do projeto encontra-se, assim como o serviço \emph{OpenLDAP} na \emph{VM Serviços}. Na integração do \ac{DNS} utilizou-se \emph{BIND9} numa implementação \emph{split-horizon} para servir o domínio \emph{stream.me} à rede interna e externa.

O serviço de \ac{DNS} encontra-se configurado como mestre para a zona \emph{stream.me}, qualquer pedido fora da zona não contido na \emph{cache} é passado para o serviço \emph{OpenDNS}~\footnote{\url{http://www.opendns.org/}} por definição da diretiva \emph{forward}. Encontra-se definida a zona de resolução nome/\emph{IP}, mas também a respetiva zona inversa. Esta configuração é válida para as duas redes que integram a implementação, configuração apresentada nos próximos parágrafos..

O problema que se colocou na implementação do \ac{DNS} foi, como servir o mesmo domínio para duas redes distintas com apenas um servidor. Com alguma análise da documentação do \emph{BIND9} conclui-se que o mesmo suporta a configuração pretendida, a funcionalidade que permite explorar este \emph{setup} são as \emph{views}.

Para definir a configuração em modo \emph{split-horizon} foram criadas duas \emph{views}, uma para cada rede. A estrutura desta configuração passa pela definição de uma regra \emph{match} para cada uma das redes, por isso, quando surge um pedido da rede \emph{192.168.100.0/24} responde-se com a zona definida para essa \emph{view}, ao surgir um pedido da rede \emph{172.16.100.0/24} carrega-se também a respetiva \emph{view} (Listagem~\ref{lst:splithorizon}).

A solução para o problema acabou por se revelar relativamente fácil, obrigando apenas à gestão de dois ficheiros de zona. No Anexo~\ref{ann:dns} pode ser consultada parte da configuração do sistema.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/dns}
  \caption{DNS Split-Horizon}
  \label{fig:dns}
\end{figure}

% subsection Domain Name System (DNS) (end)

\section{ITV Server} % (fold)
\label{sec:ITV Server}
É neste componente que se concentra uma parte do desenvolvimento efetivo da plataforma. Apresenta-se como ponto de entrada no sistema e centro de autenticação para acesso aos serviços fornecidos, é a partir deste serviço que são delegadas as tarefas a todos os outros.

A interoperabilidade é um objetivo que se cumpre, o acesso ao serviço por diferentes clientes é uma premissa para qualquer implementação de um serviço de acesso público. Por isso, parte do acesso a esta plataforma realiza-se através de uma \ac{API} acessível por \ac{HTTP}.

O acesso a esta plataforma apoia-se por um servidor \emph{web} que opera como ponto de acesso para os \emph{web services}, portal de autenticação, designado também de portal captativo e plataforma de gestão. O acesso a este servidor aplicacional é gerido pela \emph{VM Firewall} que através da arquitetura \emph{reverse proxy}, onde um servidor \emph{web} delega os acessos para um grupo de servidores fora do alcance do exterior. 

Nesta máquina virtual coexistem dois servidores aplicacionais, um deles para \emph{Java} outro para \emph{Ruby} suportando os serviços \ac{API} e portal captativo, respetivamente. Todo o acesso ao repositório de dados (\emph{OpenLDAP}) é realizado através destes serviços, eliminando a necessidade de ligações \ac{LDAP} a partir dos clientes. Nas seguintes sub-secções descrevem-se os serviços disponíveis. 
% section ITV Server (end)

\subsection{Portal Captativo} % (fold)
\label{sub:Portal Captativo}
O portal captativo encontra-se implementado em \emph{Ruby} com o apoio da \emph{framework Sinatra}. A implementação do portal segue uma arquitetura \ac{MVC} com uma visível separação do modelo, definido pelo acesso \emph{OpenLDAP} e respetivos dados; apresentação com \ac{HTML}, \ac{CSS} e \emph{JavaScript}; controlador, definido pela interação com a apresentação e respetivos endereços de acesso.

Os acessos por parte de clientes não autenticados são remetidos para o portal captativo, a partir deste ponto o utilizador tem a possibilidade de se registar, autenticar perante o sistema ou inquirir a empresa responsável pelo serviço. Qualquer acesso para o exterior, mesmo a nível de serviços, como por exemplo \ac{DNS}, é redirecionado para a infraestrutura \emph{ITV}.

O acesso é definido pelas regras existentes no \emph{firewall}, estas são adicionadas e removidas de forma dinâmica pelo servidor \emph{ITV}. Perante uma autenticação bem sucedida o serviço injeta no \emph{firewall} regras que permitem ao cliente acesso às funcionalidades descritas no seu perfil. No caso de uma autenticação ou registo falhado, o utilizador é novamente remetido para o portal.

De forma a permitir ou negar acesso ao exterior o portal valida o utilizador de duas formas distintas, sendo a primeira como utilizador e a segunda por equipamento. Como utilizador validam-se as respetivas credenciais num conjunto \emph{login} / \emph{password} perante os valores definidos no repositório de dados e estado da conta (ativo / inativo). Como máquina, através do \emph{endereço}  dos dispositivo na rede, dados que se armazenam no repositório \ac{LDAP}. No \emph{firewall} é gerida uma tabela de acessos (\emph{authenticated}) através de \emph{ip}, tabela mantida no \emph{firewall}, mas administrada através do portal com injeção de regras por\ac{SSH} (Listagem~\ref{lst:login_logout}).

\lstinputlisting[style=c, caption=Excerto processo login/logout com injeção de regra, label=lst:login_logout]{listings/login_logout.rb}

O registo de utilizadores é também fornecido pelo portal, cada utilizador que se regista fica definido no repositório de dados com um conjunto de informações que lhe dizem respeito (Listagem~\ref{lst:registration_data}), 
\begin{itemize}
  \item Entrada na unidade organizacional de utilizadores
  \item Entrada única na zona de dispositivos que será sempre atualizada a cada login
  \item Acesso ao grupo \emph{Free For All}
\end{itemize}

A tarefa delegada ao portal captativo durante o registo permite definir uma \emph{template} de acesso para o utilizador, posteriormente, após cada acesso serão registadas as devidas atualizações, que pelo portal ou pelas aplicações utilizadas no cliente (\emph{StreamMePlayer}).

\lstinputlisting[style=c, caption=Dados colocados na conta de utilizador durante registo, label=lst:registration_data]{listings/registration.rb}
% subsection Portal Captativo (end)

\subsection{API StreamMePlayer/StreamMeAdmin} % (fold)
\label{sub:API StreamMePlayer/StreamMeAdmin}
Ainda na \emph{VM ITV}, mas no servidor aplicacional \emph{Java} a correr \emph{GlassFish} encontra-se a \ac{API} de apoio às aplicações \emph{desktop}. Esta \ac{API} implementada numa arquitetura \ac{REST} proporciona um ambiente de interoperabilidade para qualquer cliente \ac{HTTP}.

A biblioteca \emph{Java} utilizada para a criação deste serviço designa-se de \emph{Jersey}, permite desenvolver \emph{RESTful Web services}, serviços orientados ao recurso explorando os já conhecidos verbos \ac{HTTP} (\emph{GET, POST, PUT, DELETE}) e respetivo \ac{URI}, proporcionando alguma semântica no acesso aos serviços. Faculta ainda, com apoio de \emph{JAXB} serialização e de-serialização dos objetos \emph{Java} para \ac{XML} ou \ac{JSON} e vice-versa. Isto sem recorrer a configurações de ficheiros \ac{XML}, uma vez que são utilizadas apenas anotações (Listagem~\ref{lst:annotations}).

A opção por este formato de \emph{web service} surge na perspetiva de manter o serviço com alto nível de interoperabilidade, sem necessitar de um envelope \ac{SOAP} para ser recebido ou enviado, assim, apenas se comunica com standards bem conhecidos como \ac{XML} ou \ac{JSON}, sendo a última a pré-definição para o serviço. Contudo, a aplicação fornece um ficheiro \ac{WADL} a partir do qual é possível gerar um cliente de acesso (Anexo~\ref{ann:wadl}) e consultar todos os recursos disponíveis, bem como o tipo de pedido.

A \ac{API} trata de todo o trabalho de acesso ao repositório de dados \ac{LDAP} para que o cliente não tenha de o fazer. Alguns dos erros são também determinados na \ac{API}, assim o cliente recebe sempre um objeto válido, de forma a poder verificar o seu estado.

Ao cliente \emph{StreamMePlayer} a \ac{API} fornece a capacidade de \emph{login}, \emph{logout} e visualização das \emph{stream} que lhe dizem respeito. Regista ainda os acessos do utilizador e gere a sua \emph{token} de sessão, um identificador único que a aplicação deve apresentar para que o acesso seja mantido. Para além da sessão são também armazenadas informações relativas ao dia e hora de acesso, endereço \emph{ip} atualizado, entre outros.

Para o administrador cujo seu reconhecimento passa pela validação das credenciais, mas ao contrário dos utilizadores normais, o administrador deve também fazer parte do grupo \emph{cn=Admins,ou=Groups,dc=stream,dc=me}, caso contrário não é reconhecido como tal. A este a \ac{API} fornece acesso à gestão dos utilizadores, como por exemplo grupos a que pertence, ativação e desativação da conta, remoção de conta, entre outros. A gestão da sessão é também feita através de uma \emph{token} negociada com o servidor.

Para concretizar a \ac{API} definem-se quatro entidades principais \emph{MediaStream}, \emph{MediaStreamCollection}, \emph{User}, \emph{UserCollection}, cada uma delas representa a resposta dada pelo servidor a determinado pedido. As referentes ao utilizador transportam dados sobre o mesmo, já as referentes à \emph{stream} incluem o endereço onde pode ser visualizada, mas também nome da emissão e respetiva senha de acesso.

Considera-se que a vantagem na utilização da \ac{API} criada está na interoperabilidade que fornece, abstração geral do problema e mobilidade. Através dela podem ser desenvolvidas aplicações para diferentes arquiteturas ou plataformas sem necessidade de conhecer toda a infraestrutura, bastando para isso, um cliente \ac{HTTP}.

\lstinputlisting[style=c, caption=Classe anotada JAXB, label=lst:annotations]{listings/annotations.java}
% subsection API StreamMePlayer/StreamMeAdmin (end)

\section{Media Stream} % (fold)
\label{sec:Media Stream}
O último componente de toda a infraestrutura e também o de mais fácil implementação é a \emph{VM Media Stream}. A partir desta máquina virtual as \emph{streams multicast} são enviadas para os clientes através do \ac{VLC} na sua versão linha de comandos sem suporte para janelas, instalado através do pacote \emph{vlc-nox}.

Com o objetivo de evitar uma instância do \ac{VLC} a correr por cada \emph{stream} a servir utilizou-se o \ac{VLM}. Este, permite através da criação de um ficheiro com as respetivas diretivas controlar várias \emph{streams} apenas com uma instância do \ac{VLC}. Apesar de na configuração se incluir um conjunto de quatro \emph{streams}, por motivos de velocidade e capacidade da máquina virtual, apenas duas se encontram ativas (Anexo~\ref{ann:vlm}).

As duas \emph{streams} ativas estão criadas de acordo com os perfis de utilizador existentes no repositório \ac{LDAP}, \emph{Subscriber} e \emph{Free For All} onde se define o endereço através do qual se pode visualizar a emissão e, para o caso do tipo \emph{Subscriber}, qual a chave para visualização, uma vez que a emissão para subscritores é cifrada. Para cifrar a emissão utiliza-se um método proporcionado pelo \ac{VLC}, antes de enviar a \emph{stream} para a rede cifra-a utilizando o algoritmo \ac{CSA} e respetiva chave, configuração facilmente identificada no Anexo~\ref{ann:vlm}.

A \emph{stream} disponível para todos os clientes encontra-se no endereço \emph{rtp://@239.255.0.1:5000}, já a \emph{stream} cifrada apresenta-se no endereço \emph{rtp://@239.255.0.45000}. É de notar que estas \emph{streams} são anunciadas através de \ac{SAP} que por sua vez faz uso do formato \ac{SDP} para descrever as emissões disponíveis. Esta funcionalidade não coloca em risco a chave utilizada para cifrar a emissão para subscritores, sendo que, apenas anuncia o nome, endereço e porta para visionamento da emissão. Assim, qualquer \emph{Media Player} que suporte serviços de descoberta multimédia pode encontrar as duas emissões, mas apenas assistir à definida como livre.

As \emph{streams} enviadas em \emph{multicast} não geram tráfego para a rede de serviços (\emph{VLAN 2}), mas sim para a rede onde se encontram os clientes interessados em receber as emissões (\emph{VLAN 3}). Desta forma não há qualquer tipo de interferência com a qualidade dos serviços.

Apesar de existentes, não se exploraram as capacidades de \ac{VoD} do \ac{VLC} , situação que deixou alguma curiosidade relativamente ao seu funcionamento. Contudo, com este \emph{setup} alcançou-se o objetivo esperado, o de emular um serviço \emph{IPTV} idêntico ao que alguns provedores proporcionam através dos \emph{Media Gateways} e recetores que facilitam a vida ao utilizador.
% section Media Stream (end)

\section{StreamMePlayer} % (fold)
\label{sec:StreamMePlayer}

Este componente desenvolvido em \emph{Java} é uma aplicação \emph{desktop} que permite ao utilizador a visualização das \emph{streams} disponibilizadas pelo \emph{ITV Server}. No entanto, houve a necessidade de cortar o acesso aos utilizadores não registados ou autorizados, para isso, este componente faz inicialmente a autenticação no serviço \ac{LDAP} e só após a validação de credenciais é que disponibiliza a lista de streams ao utilizador.

Para a reprodução de streams de vídeo é imprescindível a instalação do \ac{VLC}, uma vez que, o que, os bindings para Java do \ac{VLC} (vlcj) não são suportados pelo sistema operativo \emph{Mac OS X}. Assim, antes do \emph{StreamMePlayer} inicializar o VLC é necessário, numa primeira vez, indicar qual o caminho das instalação da aplicação. Após esta definição, o \ac{VLC} será inicializado e reproduzirá a stream sem complicações.

A questão da autenticação não foi esquecida, para tal, aquando da inicialização de uma instância do \ac{VLC} o \emph{StreamMePlayer} informa-o da chave de cifragem para a descodificação do sinal de vídeo, caso este pertença ao grupo de subscrição.

Este componente desenvolvido em \emph{Java} é uma aplicação \emph{desktop} que permite ao utilizador a visualização das \emph{streams} disponibilizadas pelo \emph{ITV Server}. No entanto, houve a necessidade de cortar o acesso a utilizadores não registados ou autorizados, para isso, este componente faz inicialmente a autenticação no serviço \ac{LDAP} utilizando a \ac{API} definida na Secção~\ref{sub:API StreamMePlayer/StreamMeAdmin} e só após a validação de credenciais é que disponibiliza a lista de \emph{streams} ao utilizador.

A aplicação nunca acede diretamente ao repositório de dados, toda a comunicação necessária para o seu funcionamento é realizada com o \emph{web service} que define a \ac{API} de acesso (\emph{StreamMeAPI}). O acesso à \ac{API} é  realizado através do protocolo \ac{HTTP} tendo como \ac{URI} de base \emph{/StreamMeAPI/users}. A arquitetura utilizada é \ac{REST} explorando os verbos \ac{HTTP} anteriormente descritos de acordo com o tipo de operação (\emph{GET, POST, PUT ou DELETE}). A biblioteca é a mesma utilizada na criação do serviço (\emph{Jersey}).

Sendo o \ac{HTTP} um protocolo \emph{stateless} e sendo necessário manter o utilizador com uma sessão aberta após autenticação criou-se um meio de gestão da mesma. O atributo \emph{description} presente no objeto que representa o utilizador revelou-se útil para o armazenamento da \emph{token} de sessão. Assim, após autenticação, todos os dados relevantes são atualizados (último login, endereço ip, entre outros), mas também se gera um \ac{GID} para ser utilizado como chave (\emph{token}) de sessão. Após autenticação a \emph{token} negociada deve ser sempre enviada para o serviço como parte do pedido para validação do direito à sessão.

Para a reprodução de \emph{streams} de vídeo é imprescindível a instalação do \ac{VLC}, uma vez que, o que, os \emph{bindings} para \emph{Java} do \ac{VLC} (\emph{vlcj}) não são suportados pelo sistema operativo \emph{Mac OS X}. Assim, antes do \emph{StreamMePlayer} inicializar o \ac{VLC} é necessário, numa primeira vez, indicar qual o caminho da instalação da aplicação. Após esta definição, o \ac{VLC} será inicializado e reproduzirá a \emph{stream} sem complicações.

A questão da autenticação não foi esquecida, para tal, aquando da inicialização de uma instância do \ac{VLC} o \emph{StreamMePlayer} informa-o também da chave de cifragem para a descodificação do sinal de vídeo, caso este pertença ao grupo de subscrição (como demonstrado na apresentação).

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/StremMePlayer}
  \caption{Screenshot StreamMePlayer}
  \label{fig:streammeplayer}
\end{figure}
% section StreamMePlayer (end)


\section{StreamMeAdmin} % (fold)
\label{sec:StreamMeAdmin}

Numa linha orientada à gestão dos utilizadores no serviço \ac{LDAP}, este componente facilita e muito a administração dos diversos utilizadores do sistema, uma vez que, a gestão direta no servidor de \ac{LDAP} é uma tarefa complexa e ensarilhada.

O \emph{StreamMeAdmin} requer a autenticação de um utilizador com privilégios de administrador para mostrar os utilizadores e disponibilizar ferramentas para a sua gestão. Como se visualiza na figura x é possível visualizar todos os utilizadores registados e por detalhe ver qual os grupos que cada um tem subscrito, alterar a sua subscrição ou ativar e desativar o utilizador do serviço ITV.

O \emph{StreamMeAdmin} requer a autenticação de um utilizador com privilégios de administrador para mostrar os utilizadores e disponibilizar ferramentas para a sua gestão. Como se visualiza na Figura~\ref{fig:streammeadmin} é possível visualizar todos os utilizadores registados e por detalhe ver qual os grupos que cada um tem subscrito, alterar a sua subscrição ou ativar e desativar o utilizador do serviço \emph{ITV} (como demonstrado na apresentação).

A aplicação nunca acede diretamente ao repositório de dados, toda a comunicação necessária para o seu funcionamento é realizada com o \emph{web service} que define a \ac{API} de acesso (\emph{StreamMeAPI}). O acesso à \ac{API} é efetuado através do protocolo \ac{HTTP} tendo como \ac{URI} de base \emph{/StreamMeAPI/admin}. A arquitetura utilizada e respetiva gestão das sessões de acesso ao serviço mantêm-se fiel à descrição a presentada na Secção~\ref{sec:StreamMePlayer}, mais especificamente no segundo e terceiro parágrafo. Um utilizador é válido como administrador se integrar a unidade organizacional \emph{Groups} no grupo \emph{Admin} (\emph{cn=Admin,ou=Groups,dc=stream,dc=me}), assim para além de credenciais válidas o processo de autenticação deve passar o seguinte filtro \emph{(\&(cn=Admin)(memberUid=utilizador))}. Com este método um utilizador comum pode passar a administrador caso deva assumir esta elevação.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{images/StreamMeAdmin}
  \caption{Screenshot StreamMeAdmin}
  \label{fig:streammeadmin}
\end{figure}
% section StreamMeAdmin (end)
